ğŸ“˜ RÃ©sumÃ© DevOps â€“ Chapitres 1 Ã  8

Chapitre 1 â€“ Culture DevOps
Objectif : Briser les silos entre Dev & Ops pour livrer plus vite et mieux.

Principes : Collaboration, Automatisation (CI/CD), AmÃ©lioration continue, ResponsabilitÃ© partagÃ©e, Mesure (DORA, KPI).

Exemple : Netflix â€“ DÃ©ploiements massifs + Chaos Engineering --> Provoquer des pannes alÃ©atoires pour tester et renforcer la rÃ©silience des systÃ¨mes de production.â€‹

Chapitre 2 â€“ ChaÃ®ne CI/CD
CI : IntÃ©gration continue â†’ Merge + Build/Test auto.

CD : Livraison continue â†’ DÃ©ploiement auto.

Pipeline : Git â DÃ©pendances â Build â Test â Lint â Notification.

Bonnes pratiques : Pipelines < 10 min, secrets managÃ©s, environnements isolÃ©s.

Chapitre 3 â€“ Automatisation Build/Test
QualitÃ© logicielle : Xunit, SonarQube.

Optimisation : Cache des dÃ©pendances, blocage sur vulnÃ©rabilitÃ©s (dotnet list package --vulnerable).

Fun DevOps : Commit avec emoji ğŸš€, mÃ©tÃ©o des tests, review alien ğŸ‘½.

Chapitre 4 â€“ Infrastructure as Code (IaC)
Terraform : Fichiers dÃ©claratifs pour crÃ©er lâ€™infra.

Cycle : init â plan â apply.

Bonnes pratiques : SÃ©paration en fichiers (db.tf, network.tf), variables pour secrets, versionnÃ© sur Git.

Chapitre 5 â€“ Docker & Conteneurisation
Concept : Empaqueter, livrer et exÃ©cuter partout.

Composants : Dockerfile, Image, Conteneur, Registry.

Cycle de vie : docker build â docker run â docker push.

TPs : Serveur HTML statique, curl, audit vulnÃ©rabilitÃ©s (docker scout), rÃ©seau Docker, docker-compose.

Chapitre 6 â€“ Monitoring & ObservabilitÃ©
Pourquoi ? PrÃ©venir les pannes, optimiser, respecter SLA.

4 niveaux : Infra, App, RÃ©seau, Business.

Outils : Prometheus, Grafana, ELK, Datadog.

Tests prod : Health check, Canary, Chaos Eng.

Bonnes pratiques : Runbooks, alertes utiles, mÃ©triques clÃ©s (SLI/SLO/SLA).

Chapitre 7 â€“ SÃ©curitÃ© dans DevOps (DevSecOps)
Analyse : Code (SonarQube), DÃ©pendances (OWASP), Infra (Terraform + Checkov), Secrets (Vault, GitGuardian).

Automatisation : Pre-commit hooks, scan des clÃ©s (ex : GitHub).

Culture : Partage des responsabilitÃ©s, fail & fix rapide.

Chapitre 8 â€“ Collaboration Dev/Ops
AgilitÃ© Ã©tendue : DevOps = AgilitÃ© + DÃ©ploiement rÃ©el.

Objectifs : Feedback rapide, outillage partagÃ©, rÃ©unions courtes.

Manifeste DevOps : â€œDone = en prodâ€, automatisation complÃ¨te.